%%This is a very basic article template.
%%There is just one section and two subsections.
\documentclass{article}
\usepackage[ansinew]{inputenc}
\usepackage{german}
\usepackage{geometry}
 \geometry{a4paper,left=40mm,right=30mm, top=2cm, bottom=2cm}
 \setlength\parindent{0pt}
\begin{document}


\section*{EMG Messungen}
% nach einem einseitigen Schlaganfall zur Nutzung des Oberflächen-Elektromyographie (sEMG) Signals zur Steuerung von Assistenz- und Rehabilitationsrobotern}


\subsubsection*{Teilnehmer ID:}
\subsubsection*{Versuchsnummer:}
\subsubsection*{Datum und Ort: Feldafing, den 20. August 2013}

\vspace{1cm}
Lieber Teilnehmer, liebe Teilnehmerin,

\vspace{0.5cm}
vielen Dank, dass Sie bei diesem Versuch mitwirken m\"ochten.
Ziel dieses Versuchs ist die Bestimmung eines allgemeing\"ultiges Kriteriums, mit dem entschieden werden kann, ob die erfassten sEMG-Daten zur Robotersteuerung geeignet sind.
Dar\"uberhinaus m\"ochten wir feststellen, inwiefern sich verschiedene Stadien der Rehabilitation in diesem Kriterium widerspiegeln.

Dieses Dokument beschreibt 1.\ den Ablauf des Versuchs, das heißt, was Sie wann tun sollen, und 2.\ die Auswirkungen Ihrer Teilnahme auf Sie. 
Bitte lesen Sie den gesamten Text sorgfältig! Wenn Sie etwas nicht verstehen, fragen Sie bitte die Versuchsleiterin.
Nachdem Sie dieses Dokument gelesen und verstanden haben, werden wir Sie bitten, eine Einverständniserklärung zu unterschreiben. 
Danach fangen wir an.

%Diese Forschung wird zum durch interne Mittel des DLR finanziert. Der Versuchsleiter hat keine Interessenskonflikte, die diesen Versuch beeinflussen könnten.

%Hinweis: Dieser Versuch befolgt teilweise die Deklaration von Helsinki des Weltärztebundes über zu ethischen Grundsätzen für die medizinische Forschung am Menschen, in ihrer letzten Version, wie sie bei der 59. Generalversammlung des Weltärztebundes, Seoul, Oktober 2008, beschlossen wurde. Ein Abdruck der Deklaration ist auf Wunsch erhältlich. Die Nichtbefolgung bezieht sich speziell auf folgenden Punkt:
%
%(Abschnitt B-16) Der Versuch wird nicht durch einen Arzt überwacht.
\vspace{0.5cm} 
Wir wünschen Ihnen eine angenehme Erfahrung und danken Ihnen im Voraus f\"ur Ihre Teilnahme.

Die Versuchsleiterin

\vspace{1cm}

Rachel Hornung

\section{Versuchsbeschreibung}
\subsection{Ziel des Versuchs}

Im Rahmen des Versuchs werden Signale, die nichtinvasiv %von Ihren Muskeln erzeugt werden und die mit Hilfe von Oberflächenelektroden 
messbar sind, ausgewertet und untersucht.
Um herauszufinden wie gut sich die Signale zur Steuerung von Robotern verwenden lassen, wollen wir die Menge der im Signal enthaltenen Informationen bestimmen.
Zum Einen kann mit dieser Auswertung später bestimmt werden, wie sich die Muskelaktivierung im Rahmen der Rehabilitation verändert.
Zum Anderen soll es als Entscheidungskriterium dienen, ob der Informationsgehalt ausreichend ist um damit einen Roboter für die Rehabilitation oder zur Assistenz zu steuern.


\subsection{Gegenstand der Untersuchung}
Wir nutzen Oberflächen-Elektromyographie (sEMG) um die Muskelaktivität, bzw. die Muskelaktivierung zu erfassen.
Mit Hilfe von Elektroden, die auf die Haut aufgeklebt werden, werden die elektrischen Potentiale der darunter liegenden Muskeln gemessen.
Wird der Muskel angeregt, wird das Signal stärker.
Für die Dauer des Versuchs werden jeweils 8 Elektroden am rechten und linken Arm mit doppelseitigem Klebeband auf der Haut befestigt.
%\begin{enumerate}
%%\item Unterarm, Innenseite, unten
%\item Unterarm, Innenseite, oben
%\item Unterarm, Außenseite, unten
%\item Unterarm, Außenseite, oben
%\item Oberarm, Bizeps, unten
%\item Oberarm, Bizeps, oben
%%\item Oberarm, Trizps
%\item Schulter, Deltoid, vorne
%\item Schulter, Deltoid, mittig
%\item Brust
%%\item Schulter, Deltoid, hinten
%%\item Schulter, neben dem Schulterblatt
%\end{enumerate}


\subsection{Versuchsablauf}
Zunächst werden wir Ihnen einige Fragen stellen. Die Fragen betreffen persönliche Angaben, wie Alter, Größe und vor dem Schlaganfall betriebene Sportarten. 
Außerdem werden wir Ihnen einige Fragen zu Ihrem Schlaganfall und der bisherigen Rehabilitation stellen.

Im Anschluss werden wir die Elektroden an Ihren Armen befestigen. Danach beginnt die eigentliche Versuchsreihe, in der wir die Muskelaktivität aufzeichnen.
Die einzelnen Aufgaben sind in Abschnitt \ref{uebungen} beschrieben und werden vor der Durchführung noch einmal von der Versuchsleiterin vorgemacht.

Sie wiederholen die einzelnen Aufgaben nach besten Möglichkeiten jeweils 4x.
Falls Sie den vom Schlaganfall betroffenen Arm nicht (außreichend) bewegen können, stellt dies kein Problem dar.
In diesem Fall stellen Sie sich einfach vor die Bewegung mit beiden Armen zu machen.
Im zweiten Durchlauf sollen Sie genau die selbe Bewegung, ebenfalls 4x, machen.
Allerdings wird die Versuchsleiterin Sie diesmal bei der Durchführung der Bewegung mit dem betroffenen Arm unterstützen.
Sobald die Sollposition der jeweiligen Übung erreicht ist, sollen Sie diese für 3 Sekunden halten.
Zwischen den Wiederholungen werden Pausen von 2 Sekunden gemacht.
Die Versuchsleiterin wird Ihnen entsprechende Hinweise geben, wann Sie beginnen, bzw.\ weitermachen können.
%Die Dauer einer Messung wird großzügig mit 30 Sekunden veranschlagt.
%Im Folgenden werden X Versuchsvarianten eingeführt, sodass mit einer Versuchsdauer von X Minuten (ohne zusätzliche Pausen) zu rechnen ist.
Zwischen den einzelnen Übungen können Sie gerne eine Pause machen um sich zu erholen.

Abschließend wir noch ein weiterer Kontrolldurchlauf ohne Unterstützung durchgeführt.

Sofern Sie damit einverstanden sind, werden wir die Platzierung der Elektroden durch ein Foto von Ihren Armen festhalten und Ihre Arme bei der Durchführung der Übungen gelegentlich fotografieren. 
Außerdem werden wir während der Durchführung alle Besonderheiten (nicht Durchführbarkeit eines Versuchs, Störungen der Aufnahme, etc.) schriftlich dokumentieren, damit wir die Ergebnisse später besser interpretieren können.

Nachdem die unten beschriebenen Versuche durchgeführt wurden, werden wir die Elektroden wieder abnehmen und Ihnen noch ein paar Fragen zur Versuchsdurchführung stellen.

Sie können den Versuch jederzeit abbrechen. Bitte informieren Sie uns umgehend, falls Sie sich unwohl fühlen oder nicht verstanden haben was Ihre nächste Aufgabe sein wird.



%Zu diesem Zweck werden Daten von verschiedenen Patienten benötigt, um die untersuchten Strategien
%zur Bestimmung der Güte des Signals zu testen und zu evaluieren. 
% Wichtig ist dabei, dass die Patienten
% kognitiv in der Lage sind, die nachfolgenden Übungen problemlos auszuführen und selbstständig sitzen
% können.

\subsection{Untersuchte Bewegungen}\label{uebungen}
\subsubsection{Ruhe}
Sie sitzen aufrecht.
Ihre Arme legen Sie entspannt auf die Armlehnen ihres Stuhls oder auf die Tischplatte vor Ihnen.
Wir bitten Sie hierbei die Arme und Hände, so weit das möglich ist, nicht zu bewegen oder anzuspannen.
Es genügt ein Messdurchlauf.

Bei alle folgenden Messungen werden Sie die Bewegung je 4x wiederholen.

\subsubsection{Ellenbogen beugen (Eb)}
Für diese Aufgabe bitten wir Sie Ihren Arm zu beugen. In der Ausgangslage hängen Ihre Arme entspannt am Körper nach unten. Die Hände bleiben dabei locker.
Die Übung soll in drei verschiedenen Varianten durchgeführt werden:
\begin{itemize}
  \item geringe Beugung (ca.\ $10-20$°) (l)
  \item mittlere Beugung (ca.\ 90°) (m)
  \item maximale Beugung (s)
\end{itemize}
Falls Sie Fragen zur Stärke der Beugung haben, wird die Versuchsleiterin diese gerne beantworten.

\paragraph{Handinnenfläche zum Körper (HiK)}
Für diese Variante drehen Sie die Handinnenflächen bitte zum Körper und halten diese Orientierung auch während der Bewegung bei.

\paragraph{Handinnenfläche nach vorne (HiV)}
Bei dieser Variante drehen Sie die Handinnenflächen nach vorne und halten diese Orientierung auch während der Bewegung bei, sodass die Handinnenflächen bei 90° nach oben zeigen.

\paragraph{Handinnenfläche zum Körper mit Gewicht (W)}
Nun machen Sie nochmal das Gleiche, aber mit den Handinnenflächen wieder zum Körper gedreht.
Diesmal werden Sie dabei allerdings einen Ball als zusätzliches Gewicht in Ihrer Hand halten.

\subsubsection{Oberarm heben (Oh)}
Bei dieser Übung drehen Sie ihre Oberarme vom Körper weg.
In der Ausgangslage hängen die Oberarme entspannt nach unten.
Die Ellenbogen sind um ca. 90° gebeugt.
Um Ihre Schultern zu entlasten, können Sie Ihre Arme zu Beginn der Übung gerne auf den Armlehnen oder der Tischoberfläche ablegen.
Die Handinnenflächen zeigen zum Körper. 
Die Hände bleiben entspannt.
Die Übung wird wieder in zwei Stufen durchgeführt:
\begin{itemize}
\item leichte Drehung (ca.\ 45°) (l)
\item starke Drehung (ca.\ 90°). (s)
\end{itemize}
\paragraph{Drehung nach vorne (Dv)}
Im ersten Durchgang drehen Sie Ihre Arme bitte nach vorne, als wollten Sie eine Stange vor sich nach oben wegdrücken.
\paragraph{Seitliche Drehung (Ds)}
Nun spreizen Sie Ihre Arme zur Seite ab, als wären Sie ein Vogel und wollten fliegen.
Die Ellenbogen lassen Sie dabei bitte angewinkelt.
\paragraph{Drehung nach vorne mit Gewicht (W)}
Wiederholen Sie die Drehung nach vorne, diesmal aber wieder mit zusätzlichem Gewicht.

\subsubsection{Unterarmdrehung (Ud)}
Für diese Übung drehen Sie Ihre Arme um die Längsachse.
Dabei können Sie Ihre Finger entspannt anwinkeln, aber nach Möglichkeit keine Faust ballen.
Die Ellenbogen können Sie wieder auf dem Tisch oder den Armlehnen abstützen.

%da das Handgelenk in dem Momentanen Setup des LBRs nicht wirklich bewegt werden kann, hilft leider 4.4 und 4.5 nicht so viel
%ich bin noch nicht sicher ob wir diese Aufnahmen komplett weglassen sollen oder einfach zusätzlich noch Bewegungen der Schulter/Oberarm dazu nehmen.

%\paragraph{Entspannte Drehung (lD)}
%Zunächst zeigen Ihre Handinnenflächen nach unten.
%Ihre Aufgabe besteht darin die Handinnenfläche nach oben und wieder zurück zu drehen, sodass Sie Ihre Arme in beiden Positionen entspannt ablegen können.
%
%\paragraph{Zusätzliche Kraft (sD)}
%Jetzt wiederholen Sie diesen Vorgang, allerdings bitten wir Sie, wenn Sie die Zielpositionen erreicht haben, zusätzliche Kraft aufzubringen, als wollten Sie Ihre Arme noch weiter drehen.
%Aber nur soviel, dass Sie davon keine Schmerzen haben.

%\subsubsection{Hand anziehen (Ha)}
%In diesem Abschnitt des Versuchs werden zwei Bewegungen der Handgelenke untersucht.
%Dabei bleiben die Finger möglichst entspannt.
%% Finger ziehen sich automatisch zusammen, wenn du das Handgelenk nach oben abknickst, bzw. strecken sich aus, wenn du nach unten abknickst, deswegen wird die Fingerkontrolle schwierig werden.
%Die Arme liegen wieder entspannt auf.
%Dann ziehen Sie Ihre Hände nach oben an.
%Dies machen Sie jeweils 4x
%\begin{itemize}
%\item leicht (ca.\ 45°) (lA) und 
%\item stark (ca.\ 90°). (sA)
%\end{itemize}
%
%\paragraph{Innenfläche anziehen (Ia)}
%Zunächst zeigen dabei Ihre Handinnenflächen nach oben.
%Wenn Sie Ihre Hände anziehen werden Ihre Handinnenflächen zum Körper zeigen.
%
%\paragraph{Außenseite anziehen (Aa)}
%Nun zeigen die Handaußenflächen in der Ruhelage nach oben, sodass auch die Außenflächen beim Anziehen zum Körper zeigen.

%\subsubsection{Handgelenk seitlich bewegen}
%Bei dieser Übung liegen die Arme wieder entspannt auf der Unterlage.
%Die Handinnenflächen zeigen nach unten.
%Sie versuchen Ihre Hände nun so weit es geht zur Seite abzudrehen (zunächst nach außen), dabei aber die Handinnenfläche weiter nach unten zeigen zu lassen.
%Im Anschluss bewegen Sie Ihre Hand in die entgegengesetzte Richtung, soweit es geht.
%Dieses Hin und Her wiederholen Sie 4x.

\subsubsection{Faust ballen (Fb)}
Das Faustballen führen Sie wieder in zwei Varianten durch.
Die entspannt geschlossenen Hände werden von der Ruheposition in die angespannte, geballte Stellung gebracht.
Dazu liegen Ihre Unterarme auf, die Handinnenflächen zeigen nach unten.
Sie führen die Übung mit zwei Kraftleveln aus:
\begin{itemize}
\item ballen Sie Ihre Finger leicht, als wollten Sie lediglich Ihre Finger sicher schließen (l)
\item ballen Sie Ihre Faust stark, als wollten Sie die Luft darin zerdrücken (s).
\end{itemize}

\subsubsection{Abstützen (Aa)}
%Zusätzlich zu diesen Durchgängen wird ein Durchgang ausgeführt, bei dem während der mittleren Beuge
%durch eine zweite Persoon gegengehalten wird, sodass zum Halten der Position Kraft aufgewendet
%werden muss.
%----> das ist verdammt schwer, wenn der Patient die Arme nicht selbst bewegen kann, lieber in Richtung der Schwerkraft Kraft ausüben lassen
In diesem Versuchsteil stützen Sie sich auf Ihren Unterarmen ab.
Dazu legen Sie Ihre Arme wieder auf der Tischplatte oder den Armlehnen ab und versuchen Ihr Gesäß leicht anzuheben.
Die Hände sind entspannt.
%Sie stützen sich mit 2 verschiedenen Kraftleven ab:
%\begin{itemize}
%\item leicht, als wollten Sie sicherstellen, dass Ihre Arme und die Tischoberfläche einander berühren (lA),
%\item mit voller Kraft, als ob Sie sich von der Sitzfläche wegdrücken wollten (sA).
%\end{itemize}
%Bei dieser Übung kann auf eine unterstützte Durchführung verzichtet werden, da keine Bewegung ausgeführt werden muss.

\paragraph{Handinnenflächen zum Körper}
Im ersten Durchlauf zeigen die Handinnenflächen nach innen (zum Körper).

\paragraph{Handinnenflächen nach unten}
Diesmal zeigen die Handinnenflächen nach unten (in Richtung der Armlehnen/des Tisches).

\subsubsection{Papier verschieben (Pv)}
Nun bitten wir Sie mit beiden Armen ein Stück Papier nach vorne zu schieben und im Anschluss wieder heranzuziehen.
Dafür legen Sie beide Arme entspannt vor sich auf das Papier den Tisch.
Nehmen Sie sich die Zeit, die Sie brauchen und schieben nun so weit möoglich mit beiden Armen das Papier nach vorne.
Sobald Sie an der Tischkante ankommen bzw.\ Ihre Arme durchgestreckt sind, ziehen Sie Ihre Arme wieder zurück.
%Auch diese Ubung wird in zwei Varianten durchgeführt:
%\begin{itemize}
%\item leicht: Sie schieben nur ein Blatt Papier (l)
%\item schwer: Sie schieben einen Collegeblock (s)
%\end{itemize}

\subsubsection{Kiste heben (Kh)}
Die letzte Aufgabe ist die schwierigste.
Diesmal sollen Sie eine Kiste um ein paar Zentimeter anheben und nach vorne bewegen.
Im Anschluss sollen Sie dann die Kiste wieder an Ihren ursprünglichen Platz zurückstellen.
Die Hände haben Sie zu Beginn der Übung bereits an den Griffen der Kiste, die auf dem Tisch vor Ihnen steht.
Sie können Ihre Hände während des gesamten Versuchs dort lassen.
%Wie zuvor, wird die Aufgabe bei der zweiten Variante durch ein zust\"atzliches Gewicht etwas schwerer
%\begin{itemize}
%\item leicht: nur die Kiste (l)
%\item schwer: die Kiste enth\"alt ein zus\"atzliches Gewicht (s)
%\end{itemize}

\section{Auswirkungen der Teilnahme}
\subsection{Umgang mit den Daten}
Die für den Versuch erhobenen Daten, sowie die im Experiment aufgenommenen Signale werden anonymisiert gespeichert, sodass es für außenstehende Personen nicht möglich ist, Ihnen die Daten zuzuordnen.
Die Daten können ausgewertet werden und können mit den Ergebnissen der Analyse (anonymisiert) veröffentlicht werden.
Sie können die vollständige Löschung Ihrer Daten jederzeit veranlassen.

\subsection{Mit dem Versuch verbundene Risiken}

Um die Muskelaktivität aufzunehmen, verwenden wir ein Oberflächenelektromyographie-Gerät von Delsys (Modell Trigno). Das Gerät entspricht der Europäischen Richtlinie für Medizingeräte. Uns sind keine gesundheitlichen Risiken durch dieses System bekannt.

Bitte informieren Sie uns, falls Sie eine Silberallergie haben.

\end{document}
