%%This is a very basic article template.
%%There is just one section and two subsections.
\documentclass{article}
%\usepackage[ansinew]{inputenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{german}
\usepackage{geometry}
 \geometry{a4paper,left=40mm,right=30mm, top=2cm, bottom=2cm}
 \setlength\parindent{0pt}
\begin{document}


\section*{EMG Messungen}
% nach einem einseitigen Schlaganfall zur Nutzung des Oberflächen-Elektromyographie (sEMG) Signals zur Steuerung von Assistenz- und Rehabilitationsrobotern}
\subsubsection*{Teilnehmer ID:}
\subsubsection*{Versuchsnummer:}
\subsubsection*{Datum und Ort: Feldafing, den 20. August 2013}
\vspace{1cm}
\section*{Einverständniserklärung}

Ich, der Teilnehmer/die Teilnehmerin, erkläre hiermit, dass
\begin{enumerate}
\item ich gr\"undlich \"uber die Art und den Ablauf des Versuchs, an dem ich gleich teilnehmen werde, informiert wurde.
\item meine Teilnahme an dem Versuch freiwillig ist und ich kein Entgelt daf\"ur erhalten werde.
\item ich meine Teilnahme an dem Versuch jederzeit abbrechen kann.
\item während des Versuchs Daten von mir aufgezeichnet werden und, dass ich verstehe, dass die Daten elektronisch gespeichert werden. Die Daten werden anonymisiert, das hei\ss t, keine au\ss enstehende Person wird mir diese Daten je zuordnen können. Ich bin einverstanden, dass diese Daten analysiert und mit den Ergebnissen der Analyse veröffentlicht werden können.
\item Auswertungen von meinen anonymisierten Daten in wissenschaftlichen Veröffentlichungen verwendet werden k\"onnen.
%\item ich verstehe, dass ich jederzeit die dauerhafte Löschung der Daten verlangen kann.
\end{enumerate}
%Frau Rachel Hornung ist f\"ur diesen Vorgang verantwortlich.
%Ich habe die Anweisungen sorgfältig gelesen und verstanden.

\vspace{1cm}

Feldafing, den 20. August 2013
%Ort, Datum
%
%\vspace{1cm}
%\underline{\hspace{6cm}} 



\vspace{1cm}
Name und Unterschrift des Teilnehmers/der Teilnehmerin

\vspace{1cm}
\underline{\hspace{4cm}} \hspace{0.5cm} \underline{\hspace{4cm}}

\vspace{0.5cm}
Name und Unterschrift des Versuchsleiters/der Versuchsleiterin



\vspace{1cm}
\underline{\hspace{4cm}} \hspace{0.5cm} \underline{\hspace{4cm}}



\end{document}
