%%This is a very basic article template.
%%There is just one section and two subsections.
\documentclass{article}
%\usepackage[ansinew]{inputenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{german}
\usepackage{geometry}
 \geometry{a4paper,left=40mm,right=30mm, top=2cm, bottom=2cm}
 \setlength\parindent{0pt}
\begin{document}


\section*{Versuch zur Bestimmung eines Gütema\ss es der Muskelaktivität}
% nach einem einseitigen Schlaganfall zur Nutzung des Oberflächen-Elektromyographie (sEMG) Signals zur Steuerung von Assistenz- und Rehabilitationsrobotern}
\vspace{1cm}

\section*{Einverständniserklärung}

Ich, \underline{\hspace{4cm}}, bestätige, dass ich zu der Teilnahme an dem \emph{Versuch zur Bestimmung eines G\"utema\ss es der Muskelaktivität} bereit bin und erkläre hiermit, dass
\begin{enumerate}
\item ich gr\"undlich \"uber die Art und den Ablauf des Versuchs, an dem ich gleich teilnehmen werde, informiert wurde, sowohl m\"undlich als auch schriftlich.
\item ich den Anweisungen der Versuchsleiterin folgen werde und mich an die Vorschriften im Bezug auf die Geräte halte, mit denen ich in Ber\"uhrung komme.
\item meine Teilnahme an dem Versuch freiwillig ist und ich kein Entgelt daf\"ur erhalten werde.
\item ich meine Teilnahme an dem Versuch jederzeit abbrechen kann.
\item während des Versuchs Daten von mir aufgezeichnet werden und, dass ich verstehe, dass die Daten elektronisch am DLR gespeichert werden. Die Daten werden anonymisiert, das hei\ss t, keine au\ss enstehende Person wird mir diese Daten je zuordnen können. Ich verstehe, dass diese Daten analysiert und mit den Ergebnissen der Analyse veröffentlicht werden können.
\item ich verstehe, dass ich jederzeit die dauerhafte Löschung der Daten verlangen kann.
\end{enumerate}
Frau Rachel Hornung ist f\"ur diesen Vorgang verantwortlich.
Ich habe diese Anweisungen sorgfältig gelesen und verstanden.

\vspace{1cm}

Feldafing, den 20. August 2013

\vspace{2cm}
\underline{\hspace{4cm}}

Teilnehmer

\end{document}
