%%This is a very basic article template.
%%There is just one section and two subsections.
\documentclass{article}
%\usepackage[ansinew]{inputenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{german}
\usepackage{geometry}
\usepackage{wasysym} % für die benutzten Symbole
 \geometry{a4paper,left=40mm,right=30mm, top=2cm, bottom=2cm}
 \setlength\parindent{0pt}
\begin{document}


\section*{EMG Messungen}
% nach einem einseitigen Schlaganfall zur Nutzung des Oberflächen-Elektromyographie (sEMG) Signals zur Steuerung von Assistenz- und Rehabilitationsrobotern}

\subsubsection*{Teilnehmer ID:}
\subsubsection*{Versuchsnummer:}
\subsubsection*{Datum und Ort: Feldafing, den 20. August 2013}
\vspace{1cm}

\section*{Fragebogen nach dem Versuch}

\section{Bewertung des Versuchs}
Im Folgenden geht es um die Beurteilung des Versuchs, an dem Sie gerade teilgenommen haben. Ziel der Beurteilung ist es, Schwachstellen aufzudecken und konkrete Verbesserungsvorschläge zu entwickeln.
Grundlage der Bewertung sind Ihre Erfahrungen mit dem System.

Es geht nicht darum Sie zu beurteilen, sondern um Ihre pers\"onliche Einsch\"atzung der Versuchsdurchf\"uhrung.
Bitte markieren Sie entsprechend Ihrer Einschätzung: die linke Spalte bedeutet, dass Sie mit der Aussage voll \"ubereinstimmen, mit der Rechten dr\"ucken Sie absolute Ablehnung aus, mit den Zwischenwerten k\"onnen Sie abstufen.
\begin{center}
  \begin{tabular}{ |p{0.55\textwidth} |  p{0.075\textwidth} | p{0.075\textwidth} | p{0.075\textwidth} | p{0.075\textwidth} | p{0.075\textwidth} |  }
    \hline
     & stimme zu & & & & stimme nicht zu \\ \hline
%    Es war einfach die sEMG-Signale zu beeinflussen  & & & & &\\ \hline
	Ich habe immer gewusst was ich tun soll  & & & & &\\ \hline
	Es war einfach die \"Ubungen durchzuf\"uhren  & & & & &\\ \hline
    Es war einfach sich die Bewegungen vorzustellen  & & & & &\\ \hline
    Die Versuche waren anstrengend & & & & &\\ \hline    
    Die Versuche waren schmerzhaft & & & & &\\ \hline
    Ich habe w\"ahrend der Versuche stark geschwitzt & & & & & \\ \hline
    Mir haben die Versuche zu lange gedauert & & & & & \\ \hline
    Ich fand die \"Ubungen frustrierend (ich war unsicher, entmutigt, irritiert, gestresst und/oder verärgert) & & & & & \\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}





\section{Sonstige Kommentare}
Wir freuen uns \"uber jede R\"uckmeldung, die wir von Ihnen erhalten.
Sie k\"onnen f\"ur Ihre Anregungen und Kritik auch gerne die R\"uckseite dieses Blattes verwenden.
\end{document}
